---
title: "Лекция 17. Базы данных NoSQL"
layout: bookpage
lang: ru
weight: 17
---

# Лекция 17. Базы данных NoSQL

## Реляционные СУБД

1. Жесткая структура данных в таблицах.
2. Нормализация данных (разделение по нескольким таблицам).
3. Поддержка ACID-транзакций (Atomicity, Consistency, Isolation, Durability).
4. Стандартный язык SQL для выборки и манипуляции с данными.
5. Вертикальная масштабируемость (увеличение производительности сервера).

![](/Database-Organization/images/17_1.jpg)

![](/Database-Organization/images/17_2.jpg)

## Чем могут не устраивать?

Необходимо поддерживать две разнородные модели:
реляционную в базе и объектную в коде.
1. Любые изменения в схеме сущностей нужно отражать в структуре таблиц + менять SQL-запросы и проекции таблиц на объекты.
2. При больших объемах данных возникает порог вертикального масштабирования. Необходима параллельная обработка в кластере серверов (горизонтальная масштабируемость).
3. Падение производительности в больших распределенных системах из-за необходимости поддерживать согласованность данных + проблемы с устойчивостью к
физическому разделению узлов.

## NoSQL СУБД

Основные особенности:

1. Отказ от реляционной модели и языка SQL
2. Использование распределенной архитектуры
3. Отсутствие полноценной поддержки ACID-транзакций


Преимущества:

1. Большая производительность
2. Хорошая масштабируемость при возрастающих нагрузках и огромных объемах данных

![](/Database-Organization/images/17_3.jpg)

## Отсутствие жесткой структуры объектов БД

Schema-less данные – в NoSQL БД структура данных заранее не
регламентируется.
Вместо строго структурированных таблиц имеем, например, набор
разнородных документов

![](/Database-Organization/images/17_4.jpg)

Schema-less данные – в NoSQL БД структура данных заранее
не регламентируется.
Плюсы: структура каждого документа может быть уникальной
(он сам себя описывает).
Минусы: поддержка структуры данных переносится с сервера
в логику приложений.

## Агрегирование данных (= денормализация)

![](/Database-Organization/images/17_5.jpg)

![](/Database-Organization/images/17_6.jpg)

## NoSQL СУБД

Причины появления – распределенность систем:
1. Потребность в горизонтальной масштабируемости БД (путем добавления новых узлов).
2. Сложность эффективной реализации транзакций в распределенной среде.

![](/Database-Organization/images/17_7.jpg)

## Борьба с большими объемами данных

Масштабирование БД для ускорения чтения + повышение надежности системы.

![](/Database-Organization/images/17_8.jpg)

Синхронное обновление – увеличивается время ответа системы
Асинхронное обновление – есть время, когда реплики несогласованы

Масштабирование БД для ускорения записи

![](/Database-Organization/images/17_9.jpg)

Возникают задачи:
1. Распределение данных по узлам.
2. Балансировка нагрузки.
3. Оптимизация загрузки сети.

## MapReduce

Механизм параллельной обработки больших данных на
кластерах.

Map: Главный узел (master node) делит задачу на части, распределяя их по остальным машинам (worker nodes).

Reduce: Master node получает предварительные результаты, и формирует из них конечный результат.

![](/Database-Organization/images/17_10.jpg)

Пример: Подсчет количества слов во входном тексте

![](/Database-Organization/images/17_11.jpg)

## Реляционные СУБД vs NoSQL

![](/Database-Organization/images/17_12.jpg)

## Модели данных NoSQL

Системы «ключ-значение»
1. CRUD-операции (Create-Retrieve-Update-Delete)
2. Хорошая горизонтальная масштабируемость
3. Простота и производительность
4. Плохо подходят для операций, отличных от CRUD

![](/Database-Organization/images/17_13.jpg)

Документ-ориентированные системы
1. Единица хранения – документ, т.е. объект, обладающий произвольным набором атрибутов (полей), который может быть представлен, например, в JSON
2. Поддерживают поиск по полям документов, индексы, часто допускаются вложенные документы и массивы.

![](/Database-Organization/images/17_14.jpg)

## Документ-ориентированные модели

Расширять структуру данных проще, чем в реляционной модели

![](/Database-Organization/images/17_15.jpg)

![](/Database-Organization/images/17_16.jpg)

## Модели данных NoSQL

Системы типа Google BigTable
1. Данные хранятся в виде строк. Для доступа к данным три ключа: ключ строки (по нему отсортированы строки в базе), ключ столбца, временная метка.
2. Связанная информация хранится в одном месте.

![](/Database-Organization/images/17_17.jpg)

Графовые системы

1. Состоит из узлов и связей между ними.
2. Как с узлами, так и со связями можно ассоциировать свойства (пары ключ-значение), в которых хранятся данные.
3. Быстрый просмотр узлов и связей для поиска нужных данных.

![](/Database-Organization/images/17_18.jpg)

## Статистика

![](/Database-Organization/images/17_01.JPG)

![](/Database-Organization/images/17_02.JPG)

![](/Database-Organization/images/17_03.JPG)